港大校長馬斐森指中聯辦常予意見 任內感壓力

即將離任的前港大校長馬斐森接受《南華早報》訪問，再講述他任內4年經歷，指經常感受到來自各方壓力，透露中聯辦經常向他提出意見，而在合約即將結束前仍未獲港大校委會主席李國章傾談續約，故在愛丁堡大學向他招手時決定跳槽。

馬斐森在訪問中指希望高等教育不「那麼政治」，但經常感受到來自各方，包括本地官員的壓力，又指中聯辦經常（all the time）向他給予意見。他又透露本港所有大學領導層都與中聯辦有聯絡，指中聯辦對本地教育有興趣。

對港大將來，他希望港大能繼續國際化，而非只著重與內地合作。

按規定，本地黨組織有權對所有機構進行指導

【馬斐森爆料】李國章唔傾續約 嘆校委會內受制肘經歷黑暗時刻

香港大學校長馬斐森即將卸任，他接受《南華早報》訪問時表示，其合約原在2019年才結束，決定提早離開港大，部分原因是其5年任期已踏入第4年時，仍未獲校委會主席李國章與他傾談續約事宜，令他感到不確定性，未知是否可獲續約，同時愛丁堡大學與他洽談，故在考慮後決定離開港大，跳槽到愛丁堡大學。他承認，在港大有一些困難時期，甚至經歷過一些黑暗的時刻(dark moments)。

外界一直有指馬斐森在港大被架空，他憶述2015年副校長任命事件時，明言沒有後悔支持前法律學院院長陳文敏，並慨嘆在校委會內不能按自己想法行事，導致出現一些困難的情況，並強調自己只是校委會一位成員，只有一票，並不能主導校委會的決定。

馬斐森重提去年十校長聲明譴責濫用言論自由一事，重申自己並非譴責校園宣揚港獨是濫用言論自由，要譴責的是對於教育局副局長蔡若蓮相關的仇恨言論。

對於其繼任人、內地出生的美籍學者張翔，馬斐森希望大家勿如他當初並上任之初，同樣地作出「未審先判」式針對，呼籲各界給張一個機會。